\documentclass{report}[11]


\usepackage[utf8]{inputenc} % un package
\usepackage{bm}
\usepackage[T1]{fontenc}      % un second package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[french]{babel}  % un troisième package
\usepackage{charter}
\usepackage{layout}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}

\title {Solveur d'une Grille de Nurikabe }  
\author{Dounia \bsc{Belabiod}, Estelle \bsc{De-Baere}, Bastien \bsc{Segura}, Théo \bsc{Walcker}}
\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\chapter{Introduction}

\chapter{Présentation du Nurikabe}

	\section{Règles du Nurikabe}
Le but de ce jeu est de former des groupements de cases blanches. Chaque case blanche composant un groupement doit être connexe à au moins une autre case blanche du même groupement. Pour cela on dispose d’une grille dont toutes les cases sont blanches et dont certaines comportent des numéros.


\begin{figure}[h]
  \caption{\label{} Grille au départ}
   \subfigure{\includegraphics[scale=0.5]{nurikabe1.png} Grille de départ}
\end{figure}

Ces dernières indiquent le nombre de cases blanches que doit contenir le groupement. Il faut donc noircir les cases afin de séparer les différents groupement. Les cases noires doivent former un graphe connexe, c’est-à-dire qu’on doit pouvoir suivre la ligne créée sans avoir à lever le doigt. Il ne peut y avoir de carré de 2x2 cases noires. Deux groupements ne peuvent être adjacent, ils sont                        	forcément séparés par au moins une case noire. La grille est finie 		lorsque tous les groupements sont formés avec le bon nombres de 	cases blanches dans chacun, et que la ligne noire est complète et 	connexe.  


	\section{Notre Problématique}
	La problématique de notre projet est de programmer un solveur de nurikabe en utilisant le langage informatique C++. Nous avons donc dû, afin de répondre à cette problématique, définir un certain nombre de règles permettant de résoudre une grille de nurikabe. Nous les avons ensuite écrite sous forme d’algorithme sur papier puis nous les avons retranscrits en C++. Il nous a aussi fallu déterminer de quel type de structure nous aurions besoin, pour représenter la grille, les cases etc.


\chapter{Établissement des règles de résolution}

\chapter{Modélisation}
	\section{Présentation des objets}
	Cette section détaille les principaux choix de modélisation de nos problèmes en C++. Au fur et à mesure du projet, certaines données ont été rajoutées pour répondre a des besoins précis. Ceux-ci ont été détaillés dans les différentes sections.  
		
		\subsection{\emph{Grille} et \emph{Case}}
			Nous avons choisis de modéliser la grille de jeu sous la forme d'un tableau en 2 dimensions de \emph{Cases}. L'objet \emph{Case} contient principalement un ensemble d'information sur l'état de la case et ses propriétés(couleurs,numéro, coordonnées , appartenance a un groupement). La classe \emph{Grille} est la classe principale de notre projet. Elle contient, en plus de la grille, l'ensemble des informations nécessaires à la résolution. La longueur et la largeur sont stockées sous forme d'entier et seront réutilisées pour tous les systèmes de parcours ainsi que dans \emph{estDansGrille()} (cf \emph{Méthodes de Parcours } et \emph{Méthodes de Test}). Elle contient aussi un ensemble de méthodes d'analyses, d’évaluations et de modifications de la grille. La totalité de la résolution sera déclenchée à partir de cette classe. 
			
		\subsection{Choix des groupements}
			Les règles présentées ont révélé la nécessité de connaître l'appartenance d'une case blanche à un groupement (cf \emph{Etablissement des règles de résolution - cas du ????}). Il a alors fallu ajouter à nos classes un système de stockage de cette information. Nous avons donc choisi de l’intégrer sous la forme d'un pointeur vers une case représentant le groupement. Les cases numérotées nous sont apparues comme les représentantes logiques d'un groupement. Chaque case possède donc un pointeur \emph{groupement}, pointant \emph{NULL} si un représentant n'est pas nécessaire ou non déterminé. A noter aussi qu'il est tout a fait possible qu'une case soit déterminée blanche sans pouvoir en déduire de groupement (cas du \emph{Carré Noir}).  
		
		\subsection{Choix des coordonnées}
		Nous avons effectué une partie du projet sans avoir recours à une classe \emph{Coordonnées}. Dans la majorité des méthodes de la classe \emph{Grille}, les coordonnées sont présentées sous la forme d'un couple d'entier \emph{x} et \emph{y}, généralement en arguments des méthodes. Le besoin d'une telle classe est apparu lors de l'ajout des groupements et de certaines fonctions nécessitant le renvoi de coordonnées (cf \emph{?????}). Nous avons donc implémenté cette classe avec notamment des comparateurs booléen pour déterminer le voisinage des cases (cf \emph{????}).
		
		\subsection{Représentation en 3 couleurs}
		L'une des premières interrogations lors de la modélisation à été le choix de la représentation en couleur. Si une grille originale de Nurikabe est représenté en Noir et Blanc, il nous est rapidement paru évident qu'il serait complexe pour le solveur de différencier les cases blanches déterminés des cases indéterminées, elles aussi blanches dans la version classique. Nous avons donc choisi un modèle de 3 couleurs, avec le gris comme représentation des cases indéterminées. Notre affichage l'inclus aussi, bien qu'aujourd'hui chaque case soit résolue. Cette représentation nous a aussi permis de visualiser bien plus facilement les évolutions de notre solveur, notamment afin de déterminer les différents bugs et étapes à suivre. A chaque étape de la résolution, le solveur évaluera les couleurs adjacentes à une case pour déterminer la suite de la résolution. 

	\section{Présentation des méthodes}
	Pour réaliser le solveur, il a fallu s'équiper d'un ensemble d'outils d'analyse de la grille pour déterminer les suites possibles. Ces briques booléenes se retrouvent ensuite dans la transcription des règles de résolution citée plus haut. Pour mettre en action ses règles, deux systèmes de parcours ont été conçus, pour optimiser certaines règles. Nous nous intéresserons ensuite aux méthodes qui colorent les cases, et aux système d'analyse que cela déclenche.  Enfin, le backtraking à nécessité la mise en place de méthodes spécifiques que nous détaillerons. 
		\subsection{Méthodes de test}
		La majorité des méthodes 
			\subsubsection{Méthodes booleenes et informations de numéro}
			La majorité des règles nécessitant de tester la couleur de cases, ce sont parmi les premières méthodes que nous avons crées . A cela c'est ajouté le test \emph{estDansGrille()}, qui est un test très utile durant la phase de recherche des règles. La totalité des tests s'effectuent en analysant les couleurs des cases aux alentours d'une case ou d'un ensemble de cases. Il était nécessaire, avant d’appeler lune propriété d'une case, de vérifier que ce test soit faisable, pour ne pas obtenir de \emph{core dumped}.La récupération de la valeur cases numérotés à aussi constitué une brique élémentaire à manipuler.Moins fréquent que les test de couleurs, nous avons simplement utilisé son accesseur issu de la classe \emph{Case}: \emph{grille[x][y].getNumero()}. La complexité de tous ses algorithmes  est $\theta = (1)$.
			
			\subsubsection{Méthodes d'application des règles de résolution}
			Dans la section \emph{Établissement des règles de résolution}, nous avons présentés l'ensemble des règles comme des prolongements logique des cas de base. Cette vision ne transparaît pas dans notre code, principalement car au début du développement, notre objectif était de modéliser les premières règles que nous avions établis, et que cette modélisation c'est avéré impertinente pour modéliser les cas plus généraux. Les méthodes \emph{casUn()} et \emph{rechercheEntreDeux()}
		correspondent à de simples évaluations de l'état des cases adjacentes ou diagonales. Si les conditions sont satisfaites, alors \emph{devientNoire()} est appelée. Le cas du carré Noir est traité de manière équivalente avec comme conséquence une nouvelle case blanche. 
		Les cas d'isolement de cases (blanches comme noires) reprennent ce principe mais nécessitent 2 passages, le premier pour déterminer si une case doit être modifiable et un second pour la modifier. Bien que restant des fonctions en temps constant, cette lourdeur aurait pu être optimisée grâce aux système de coordonnées si nous avions disposé de plus de temps.
		Tous ces algorithmes sont la aussi en temps constant $\theta = (1)$. Le cas 
		
	
		\subsubsection{Méthodes Ligne}

		\subsection{Méthodes de parcours}
			\subsubsection{Premier Parcours}
			\subsubsection{Parcours général}

		\subsection{Méthodes de modifications de la grille}

		\subsection{Backtracking}
			\subsubsection{Méthodes \emph{estFini()}, \emph{estFonctionnelle()}}
		
			\subsubsection{Méthodes\emph{NextCaseTest()}}



	\section {Affichage}

\chapter{Perspectives et conclusions}
	\section{Générateur de Grille}
	\section{Affiner les algorithmes}
	\section{Conclusion}




%\begin{itemize} 
%\item possibilités de jouer de 2 à 20 joueurs, humains ou machines (\emph{étapes 3 et 4})
%\end{itemize}



%\begin{description}
%\item[Fenêtre 0:] Fenêtre d'accueil
%\item[Fenêtre 1:] Fenêtre du Menu Principal 
%\item[Fenêtre 2:] Fenêtre de Nouvelle Partie 
%\end{description}








\appendix

\end{document}